\input{../notemp}

\makeatletter
\title{オートマトンと形式言語 第3回}

\begin{document}
\maketitle

\chapter{正則表現と正則言語}

\section{言語上の演算}

\begin{itemize}
	\item 集合和 $L \cup M$

		例:
		\begin{eqnarray*}
			L &=& \{001, 10, 111\}\\
			M &=& \{\epsilon{},001\}\\
			L\cup M &=& \{\epsilon{},10, 001, 111\}
		\end{eqnarray*}

	\item 連接(concatenation)

		$L\cdot M$または$LM$

		$LM = \{xy \mid x \in L, y \in M\}$

		例:

		$LM = \{\ubrac{001\epsilon{}}{001}, 10, 111, 001001, 00110, 001111\}$

		一般には、$LM \neq ML$

	\item 閉包(スターまたはクリーネ閉包)

		\begin{eqnarray*}
			L^0 &=& \{\epsilon\}\\
			L^{i + 1} &=& LL^i\\
			L^\star &=& \bigcup_{i \geq 0}^\infty{}L^i
		\end{eqnarray*}

		例:
		\begin{eqnarray*}
			L^0 &=& \{\epsilon\}\\
			L &=& \{0, 11\}\\
			L^2 &=& \{00, 011, 110, 1111\}\\
			L^\star &=& \{\epsilon{}, 11, 00, 011, 110, 1111, \cdots\}
		\end{eqnarray*}

		例(無限集合にならない):

		\begin{eqnarray*}
			\phi^\star &=& \{\epsilon\}\\
			\{\epsilon\}^\star &=& \{\epsilon\}
		\end{eqnarray*}
\end{itemize}

\section{正則表現 (regular expression) \protect\footnote{正規表現と訳すこともある}}

\begin{itemize}
	\item[$E:$] 正則表現
	
	\item[$L(E):$] $E$が表す言語
\end{itemize}

\begin{enumerate}
	\item $\phi$は正則表現、$L(\phi) = \phi$ 

	\item $\epsilon$は正則表現、$L(\epsilon) = \{\epsilon\}$

	\item $a \in \Sigma$ならば、$a$は正則表現

		$L(a) = \{a\}$
	
	\item $E$、$F$が正則表現ならば、$(E + F)$は正則表現

		$L(E + F) = L(E) \cup L(F)$

	\item $(EF)$は正則表現

		$L(EF) = L(E)\cdot{}L(F)$

		$= L(E)L(F)$

	\item $(E^\star{})$は正則表現

		$L(E^\star{}) = L(E)^\star$
\end{enumerate}

\subsection{例}

0と1が交互に現れる列全体

${(01)}^\star + {(10)}^\star + 0(10)^\star + 1(01)^\star$

もっと簡単にすると、

$(\epsilon + 1)(01)^\star{}(\epsilon + 0)$

\subsection{演算の結合の強さ}

$\star > \cdot(\mbox{連接}) > +$

$01^\star + 1 = (0(1^\star{})) + 0$

\sectionize{問題}

0と1の列で、0と1をそれぞれ1個以上含む文字列全体

$(00^\star{}+11^\star{})^\star{}+(11^\star{} + 00^\star{})^\star$

\section{正則表現の等価性}

$E$、$F$:正則表現

$E = F$ \defarrow $L(E) = L(F)$

\subsection{性質}

\begin{itemize}
	\item $E + (F + G) = (E + F) + G$

	\item $E + F = F + E$

	\item $E + E = E$(べき等性)

	\item $E + \phi = E$

	\item $E(FG) = (EF) G$

	\item $E\epsilon = \epsilon{}E = E$

	\item $E\phi = \phi{}E = \phi$

	\item $E(F+G) = EF + RG$

	\item $(E +F)G = EG + FG$

	\item $\epsilon + EE^\star = E^\star$

	\item $\epsilon + E^\star{}E = E^\star$
\end{itemize}

\subsubsection{注意}

すべての等価性が上の等式で示せるわけではない。

例: $(E + \epsilon)^\star = E^\star$

{\color{cyan} 直感に基づいた計算で良い。}

\section{有限オートマトンと正則表現}

% \fbox{正則表現} $\leftarrow$ \fbox{$\epsilon-NFA$} $\leftrightarrow$ \fbox{$NFA$} $\leftrightarrow$ \fbox{$DFA$} \rarrow \fbox{正則表現}

% \begin{eqnarray*}
	% \epsilon- NFA &\leftrightarrow& NFA\\
	% \uparrow && \updownarrow\\
	% \mbox{正則表現} &\leftarrow& DFA
% \end{eqnarray*}

\begin{tbl}{ccc}
	\fbox{$\epsilon-NFA$} & $\leftrightarrow$ & \fbox{$NFA$}\\
	$\uparrow$ &  & $\updownarrow$\\
	\fbox{正則表現} & $\leftarrow$ & \fbox{$DFA$}
\end{tbl}


\subsection{正則表現からオートマトンへの変換}

\begin{itemize}
	\item[$R:$] 正則表現

		$L(E) = L(R)$となる$\epsilon-NFA$を構成する。
		\begin{itemize}
			\item 最終除隊はひとつ

			\item 開始状態へ向かう遷移はない

			\item 最終状態から出る遷移はない
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{正則表現$R$の構造に関して帰納的に定義}

% \begin{itemize}
		% \item $\epsilon$のとき
\figref{fig13}

\sectionize{問題}

$(01)^\star + 0$

\figref{fig14}

\subsubsection{$DFA$から正則表現への変換}

定理
\begin{surroundbox}
	$DFA\ A$に対して、$L(R) = L(A)$となるような正則表現$R$が存在する。
\end{surroundbox}

$A$の状態を$\{1, 2, \cdots, n\}$とする。

$R^{(k)}_{ij}:$ $i$から$j$への経路を表す正則表現

ただし、$k$より大きい状態を経由しない。

開始状態を$1$、最終状態は$\{l_1, l_2, \cdots, l_m\}$

このとき、求める$R$は

$R^{(n)}_{1l_1} + R^{(n)}_{1l_2} + \cdots + R^{(n)}_{1l_m}$

$size(A) = n\ R^{(n)}$ は、すべての状態を経由して良いということ。

$R^{(k)}_{ij}$を$k$に関して帰納的に定義

\begin{itemize}
	\item $X = \{a \mid \delta(i, a) = j\}$

		$i$から$J$へ遷移する記号の集合

		\begin{itemize}
			\item $i \neq j$のとき

				\[
					R^{(0)}_{ij} = \begin{cases}
						\phi & X = \phi\mbox{の時}\\
						a_1 + a_2 + \cdots + a_r & X = \{a_1, a_2, \cdots a_r\}\mbox{の時}
					\end{cases}
				\]

			\item $i = j$のとき
				\[
					R^{(0)}_{ij} = \begin{cases}
						\epsilon & X = \phi\mbox{の時}\\
						\epsilon + a_1 + a_2 + \cdots + a_r & X = \{a_1, a_2, \cdots a_r\}\mbox{の時}
					\end{cases}
				\]
		\end{itemize}

	\item $k > 0$のとき

		$R^{(k)}_{ij} = \ubrac{R^{(k - 1)}_{ij}}{k\mbox{を経由しない場合}} + \overbrace{R^{k - 1}_{ik} (R^{(k - 1)}_{kk})^\star R^{(k - 1)}_{kj}}^{\scriptsize{}k\mbox{を経由する場合}}$

		\figref{fig15}
\end{itemize}

\subsubsection{例}

\figref{fig16}

$R^{(1)}_{11} = R^{(0)}_{11} + R^{(0)}_{11}(R^{(0)}_{11})^\star()R^{(0)}_{11}$

$= (\epsilon + 1) + (\epsilon + 11)(\epsilon + 1)^\star (\epsilon + 1)$

$= \epsilon w 1 + 1^\star$

$= 1^\star$

$R^{(1)}_{12} = R^{(0)}_{12} + R^{(0)}_{11}(R^{(0)}_{11})^\star{}R^{(0)}_{12}$

$= 0 + (\epsilon + 1)(\epsilon + 1)^\star{}0$

$= 0 + 1^\star{}0 = (\epsilon w 1^\star)0$

$= 1^\star{}0$

$R^{(2)}_{12} = R^{(1)}_{12} + R^{(1)}_{12}(R^{(1)}_{22})^\star{}R^{(1)}_{22}$

$= 1^\star 0+ 1^\star 0 (\epsilon + 0 + 1)^\star (\epsilon + 0 + 1)$

$= 1^\star 0 + 1^\star 0 (0 + 1)^\star$

$= 1^\star0(\epsilon + (0 + 1)^\star) = 1^\star0(0 + 1)^\star$


\begin{tbl}{c|c|c|c}
	& $k = 0$ & $k = 1$ & $k = 2$ \\\hline
	$R^{(k)}_{11}$ & $\epsilon + 1$ & $1^\star$ & $1^\star$ \\\hline
	$R^{(k)}_{12}$ & 0 & $1^\star$ & $1^\star0(0 + 1)^\star$ \\\hline
	$R^{(k)}_{21}$ & $\phi$ &$\phi$ & $\phi$ \\\hline
	$R^{(k)}_{22}$ & $\epsilon + 0 + 1$  & $\epsilon + 0 + 1$ & $(0 + 1)^\star$
\end{tbl}

求める$R$は$R^{(2)}_{12} =1^\star0(0 + 1)^\star$

\end{document}
